# Пользовательский интерфейс

Данный документ описывает основные сценарии работы с приложением Системы Управления Рабочим Временем.

Любые действия в приложении выполняются только авторизованными пользователями. Гостевого доступа не предусмотрено. В связи с этим, прежде, чем приступить к работе, убедитесь, что у вас есть персональные логин и пароль, выданный системным администратором или ответственным лицом. Если нет, обратитесь в нему для получения логина и пароля.

## Вход в систему

Экран входа в систему является первым экраном, который видит любой неавторизованный пользователь. Дальнейшая работа невозможна без успешной авторизации в системе.

 ![рис. 1. Окно входа](img/login.png)

Для авторизации в системе:

1. введите логин (электронную почту) в поле E-mail;
2. введите пароль в поле Пароль;
3. нажмите Войти.

При успешной авторизации вы увидите основной экран приложения с меню в левой части экрана. При неуспешной авторизации приложение останется на экране входа в систему, а также сообщит об ошибке, возникшей в процессе авторизации.

Основные причины неуспешной авторизации:

| # | Проблема | Решение |
|---|----------|---------|
| 1. | Неверный e-mail. | Пользователя с таким логином не существует. Обратитесь к ответственному лицу для проверки существования учетной записи с указанным логином. |
| 2. | Неверный пароль. | Возможно, вы его просто забыли. Попробуйте ввести пароль медленнее. После трех неудачных попыток обратитесь к ответственному лицу за восстановлением пароля. |
| 3. | Ваш пользователь заблокирован.| Такое случается в силу административных решений, т.е. ответственное лицо приняло решение о временной или постоянной блокировке вашей учетной записи. Обратитесь в ответственному лицу для проверки вашей учетной записи |
| 4. | Роль вашей учетной записи не позволяет работу в приложении. | Если вы ранее работали в приложении, а сейчас не можете, обратитесь к ответственному лицу. |
| 5. | Система не работает или произошел системный сбой, на который вы никак не можете повлиять. | Обратитесь к системному администратору или позвоните в службу поддержки. |

## Доступ к данным

Система спроектирована таким образом, что каждый пользователь видит только те данные, на которые у него есть доступ. Аналогично дело обстоит с действиями над сущностями: допускаются только те действия, которые предусмотрены ролью, над объектами, к которым имеется доступ.
Доступ к объектам и связанным с ними сущностям (ворклоги, устройства, сотрудники) основан на тегах. Любой объект в системе может иметь теги. Аналогично любой пользователь системы может иметь теги. Пользователю доступны только те объекты и сущности, которые имеют как минимум один общий тег.
Каждая группа имеет по умолчанию тег "Все" для возможности выдачи пользователю доступ для всех объектов путем добавления тега "Все" пользователю.

## Фильтрация данных

Теги используются не только для разграничения доступа данных для пользователей, а также для фильтрации данных в списках. В списке устройств, сотрудников и объектов предусмотрена фильтрация таблиц по тегам. Это означает, что после выбора одного или нескольких тегов приложение будет отображать отфильтрованные по следующим правилами данные:

* Если введен один тег, список содержит только записи, которые привязаны к данному тегу.
* Если введено несколько тегов, теги группируются по признаку "Категория" (см. раздел Теги ниже, а также [Теги и управление доступом](access-rights/#_10)). Категории позволяют выполнять поиск по сложным логическим условиям по следующими правилам:

  * В рамках одной категории будут показаны все записи, обладающие одним из тегов в этой категории;
  * Для разных категорий необходимо наличие хотя бы одного тега из каждой категории.

Рассмотрим несколько примеров. Представим, заведены теги Москва и Санкт-Петербург (региональные, категория 1) и теги Семейные, Холостые, С детьми (семейный статус, категория 2). Фильтрация будет происходить по следующим правилам:

* Выбран тег Москва. Будет фильтрация только записей с тегом Москва;
* Выбраны теги Москва и Санкт-Петербург. Будут отображены записи, связанные с тегом Москва *или* Санкт-Петербург. Один из двух;
* Выбраны теги Москва и Семейные. Будут отображены записи, связанные с тегом Москва *и* Семейные. Просто Москва без Семейные показаны не будут;
* Выбраны теги Москва, Санкт-Петербург, Семейные, С детьми. Будут отображены записи, имеющие Москва *или* Санкт-Петербург и один из двух тегов: Семейные *или* С детьми.

## Управление объектами

На этом экране отображается список объектов доступных для пользователя.

![рис. 2. Объекты](img/objects.png)

В списке объектов отображается следующая информация:

* **#** идентификационный номер объекта, который присваивается при его создании.
* **Название** объекта, которое было задано при его создании.
* **Адрес**. Физический адрес объекта, который был записан при создании объекта.
* **Теги**. Маркеры объектов, которые используются для фильтрации объектов и разграничения доступа. См. раздел Теги.

Для более удобного просмотра и поиска объектов предусмотрены фильтрация по статусу объекта (Все / Активные / Неактивные), тегам, а также поиск по названию объекта.

На данном экране предусмотрены следующие действия:

Добавление объекта:

1. Вверху справа нажать на кнопку "Добавить".
2. Во всплывшем окне заполнить информацию об объекте.
3. Нажать на кнопку "Добавить".
    1. Если нажать на кнопку "Добавить и создать еще", то объект будет создан, но окно для добавления не закроется.
    2. Если нажать на кнопку "Отмена", то окно закроется и информация не сохранится.

Редактирование объекта:

1. Нажать на объект.
2. Изменить данные.
3. Нажать "Сохранить".
    1. Если нажать "Отмена", то изменения не сохранятся.

Удаление объекта:

При удалении объекта происходит "мягкое" удаление, то есть объект полностью не удаляется, а переходит в статус неактивного.

1. Нажать на объект.
2. Нажать кнопку "Удалить"
3. Нажать на "Сохранить".
    1. Если нажать "Отмена", то удаление не произойдёт.
4. Если объект уже удален, вместо кнопки "Удалить" отображается кнопка "Восстановить"

Основные проблемы с которыми можно столкнуться при работе с объектами:

| # | Проблема | Решение |
|---|----------|---------|
| 1. | Не отображается нужный объект | Возможно применён фильтр или производился поиск и поэтому показан не весь список доступных объектов. Также возможно уровень вашего доступа не соответствует уровню доступа к объекту, в частности, у вас отсутствует хотя бы один тег, назначенный объекту. |
| 2. | Нет возможности добавить или отредактировать объект | Возможно ваша роль в системе изменилась и теперь у вас ограничен доступ на некоторые действия. Обратитесь в ответственному лицу для проверки вашей учетной записи.|
| 3. | Система не работает или произошел системный сбой, на который вы никак не можете повлиять | Обратитесь к системному администратору или в службу поддержки. |

## Управление сотрудниками

На этом экране отображается список сотрудников доступных для пользователя.

![рис. 3. Сотрудники](img/employees.png)

В списке сотрудников отображается следующая информация:

* **Фото** - если у сотрудника загружена фотография, то она будет отображаться здесь, если не загружена, то будет заглушка для фото;
* **Табельный номер** - номер сотрудника который задаётся при добавлении;
* **Объект** - это объект к которому прикреплён сотрудник;
* **Дата создания** - дата и время добавления сотрудника;
* **Кнопка "Ворклог"** - отправляет на экран с ворклогами выбранного сотрудника

Для более удобного просмотра и поиска сотрудников предусмотрены фильтрация по статусу (Все/Активные/Неактивные), тегам, а также поиск по названию объекта, за которым закреплен сотрудник.

На данном экране предусмотрены следующие действия:

Добавление сотрудника:

1. Вверху справа нажать на кнопку "Добавить".
2. Ввести табельный номер.
3. Выбрать объект к которому будет прикреплён сотрудник.
4. Нажать на кнопку добавить.
    1. Если нажать на кнопку "Добавить и создать еще", то сотрудник добавится, но окно для добавления не закроется и можно продолжить добавлять сотрудников.
    2. Если нажать на кнопку "Отмена", то окно закроется и информация не сохранится.

Редактирование информации о сотруднике:

1. Нажать на сотрудника.
2. Выбрать объект.
3. Нажать на кнопку "Сохранить".
    1. Если нажать "Отмена", то изменения не сохранятся.

Удаление сотрудника:

При удалении сотрудника происходит "мягкое" удаление, то есть сотрудник полностью не удаляется, а переходит в статус неактивного.

1. Нажать на сотрудника
2. Нажать кнопку "Удалить"
3. Нажать на "Сохранить"
    1. Если нажать "Отмена", то удаление не произойдёт.
4. Если сотрудник уже удален, вместо кнопки "Удалить" отображается кнопка "Восстановить"

Импорт сотрудников:

1. Нажать на кнопку "Импорт".
2. Выбрать файл в котором содержится информация о сотрудниках. Файл должен быть в формате CSV с тремя колонками, содержащими последовательно табельный номер, адрес (URL) фото сотрудника и идентификатор объекта, к которому он будет привязан.
3. Нажать на кнопку "Импорт".
    1. Если нажать "Отмена", то импорт не произойдёт.

Экспорт сотрудников:

1. Нажать на кнопку "Экспорт". После этого скачается файл `employees.csv`.

Основные проблемы с которыми можно столкнуться при работе с сотрудниками:

| # | Проблема | Решение |
|---|----------|---------|
| 1. | Добавление сотрудника, табельный номер которого уже существует в системе. В этом случае приложение отобразит ошибку и пользователь не будет заведен. | Уточните корректный табельный номер и повторите попытку. |
| 2. | Использование фотографии, привязанной к другому пользователю. Также будет отображена ошибка. | Попробуйте выбрать другую фотографию. |

## Управление устройствами

На этом экране отображается список устройств доступных для пользователя.

![рис. 4. Устройства](img/devices.png)

В списке Устройств отображается следующая информация:

* **#**. Идентификационный номер, который автоматически присваивается при добавлении устройства.
* **Название** устройства, которое было задано при добавлении устройства.
* **Пин код** задается автоматически при добавлении устройства, нужен для работы с самим устройством.
* **Объект** показывает к какому объекту прикреплено устройство.

Для более удобного просмотра и поиска устройств предусмотрены фильтрация по статусу устройства (Все/Активные/Неактивные), тегам, а также поиск по названию устройства.

На данном экране предусмотрены следующие действия:

Добавление устройства:

1. Вверху справа нажать на кнопку "Добавить".
2. Ввести название устройства и выбрать объект к которому будет прикреплено устройство.
3. Нажать на кнопку "Добавить".
    1. Если нажать на кнопку "Добавить и создать еще", то окно для добавления устройств не закроется и можно будет продолжить добавлять устройства.
    2. Если нажать на кнопку "Отмена", то окно закроется и введенная информация не будет сохранена.

Редактирование устройства:

1. Нажать на устройство.
2. Изменить данные.
3. Нажать "Сохранить".
    1. Если нажать "Отмена", то изменения не сохранятся.

Удаление устройства:

При удалении устройства происходит "мягкое" удаление, то есть устройство полностью не удаляется, а переходит в статус неактивного.

1. Нажать на устройство.
2. Нажать кнопку "Удалить"
3. Нажать на "Сохранить".
    1. Если нажать "Отмена", то удаление не произойдёт.
4. Если устройство уже удалено, вместо кнопки "Удалить" отображается кнопка "Восстановить".

Экспорт устройств:

1. Нажать на кнопку "Экспорт". После этого скачается файл `devices.csv`.

## Управление календарями

На этом экране отображается список календарей, которые можно добавить сотруднику.

<!-- TODO: add a picture -->

В списке календарей отображается следующая информация:

* **#** - Идентификационный номер, который автоматически присваивается при добавлении календаря.
* **Название** календаря, которое было задано при добавлении.
* **Статус** — показывает активный календарь или неактивный.
* **Тип** — показывает тип календаря: `фиксированный` (например, пятидневный график), `периодический` (например, сутки через трое).

Для более удобного просмотра и поиска календарей предусмотрены фильтрация по статусу календаря (Все/Активные/Неактивные) и по типу календаря (Все/Регулярные/Переодические), а также поиск по названию.

На данном экране предусмотрены следующие действия:

Добавление календаря:

1. Вверху справа нажать на кнопку "Добавить".
2. Выбрать тип календаря который нужно добавить.
3. Заполнить необходимые поля.
    1. Для фиксированного календаря - Название, Время начала смены, Длительность смены, Длительность перерыва, Окончание смены будет подсчитано автоматически. Можно добавить дополнительные исключения в календарь. Государственные праздники и предпраздничные дни будут автоматически добавлены при создании календаря.
    2. Для периодического календаря - Название, Время начала смены, Длительность смены, Длительность перерыва, Окончание смены будет подсчитано автоматически, Промежуток между сменами (в часах).
4. Нажать на кнопку "Добавить".
    1. Если нажать на кнопку "Добавить и создать еще", то окно для добавления устройств не закроется и можно будет продолжить добавлять устройства.

Редактирование Календаря:

1. Нажать на календарь.
2. Изменить данные.
3. Нажать "Сохранить".
    1. Если нажать "Отмена", то изменения не сохранятся.

Удаление Календаря:

При удалении календаря происходит "мягкое" удаление, то есть календарь полностью не удаляется, а переходит в статус неактивного.

1. Нажать на календарь.
2. Нажать кнопку "Удалить".
3. Нажать на "Да".
    1. Если нажать "Нет", то удаление не произойдёт.
4. Если календарь уже удален, вместо кнопки "Удалить" отображается кнопка "Восстановить".

## Управление ярлыками

На этом экране отображаются названия ярлыков и их категория. Так же на этом экране есть поиск по названию ярлыка.

На данном экране предусмотрены следующие действия:

Добавление ярлыка:

1. Вверху справа нажать на кнопку "Добавить".
2. Ввести название ярлыка.
3. Ввести категорию ярлыка.
4. Нажать на кнопку "Добавить".

Редактирование ярлыка:

1. Нажать на ярлык.
2. Изменить данные.
3. Нажать "Сохранить".

Удаление ярлыка:

1. Нажать на ярлык.
2. Нажать на кнопку "Удалить".
    1. Появится предупреждающее окно которое покажет какие пользователи и объекты будут затронуты при удалении ярлыка.
3. Нажать на "Удалить".
    1. Если нажать "Отмена", то удаление не произойдёт.

## Управление конфигурацией

На данном экране предусмотрено изменение параметров по которым создаются воклоги.

На этом экране можно изменить следующие параметры:

1. Задать результат при котором сработает создание нового биометрического шаблона (Сомнительно, Высокая точность).
2. Задать Порог уверенной идентификации (Высокая точность, Совершенно точно).
3. Указать размер фото для превью (в пикселях).
4. Указать допустимое отклонение при геопозиционировании (в метрах).
5. Задать количество минут при котором будет учитываться ранний уход и опоздание.

Чтобы изменения вступили в силу, нужно нажать на кнопку "Сохранить".

## Просмотр ворклогов

На этом экране отображаются данные о ворклогах сотрудников. Список доступен только для чтения. Создание ворклогов выполняется только устройствами.

![рис. 5. Ворклог](img/worklog.png)

В списке ворклогов отображается следующая информация:

* **Дата** - время и дата, когда был сделан ворклог.
* **Исх** - исходное фото сотрудника добавленное в момент добавления сотрудника в систему.
* **Отм** - фото сотрудника в момент создания ворклога.
* **Табельный номер** - номер сотрудника который задаётся при добавлении.
* **Место отметки** - наименование объекта или ближайший почтовый адрес здания, где был сделан ворклог.
* **Тэг** - обозначает момент когда был сделан ворклог. Может быть пустым (посредине смены), `#start` (в начале смены) и `#end` (в конце смены).
* **Устройство** - это устройство на котором был сделан ворклог.
* **Ид.** - идентификационный номер сотрудника, он автоматически присваивается при добавлении сотрудника.
* **Статусы** - показывает статус созданного ворклога. Подробнее в разделе Информеры.

Фильтрация Ворклогов:

1. По табельному номеру
    1. Ввести табельный номер (полностью).
    2. Будет отображаться список ворклогов только того сотрудника которого искали.
2. По объекту привязки
    1. Выбрать объект из выпадающего списка.
    2. Будет отображаться список ворклогов сотрудников только из выбранного объекта.
3. По устройству
    1. Выбрать устройств из выпадающего списка.
    2. Будет отображаться список ворклогов сотрудников, сделанных только на выбранном устройстве.
4. По дате
    1. Выбрать диапазон дат.
    2. Будет отображаться список ворклогов за выбранный период.
    3. Для удобства предусмотрен быстрый выбор диапазонов (1 день, 1 неделя. 1 месяц).

## Информеры

Информеры предупреждают о нестандартных ситуациях или отклонениях от допустимых величин.

| Информер                                  | Значение                                                       |
|-------------------------------------------|----------------------------------------------------------------|
| ![уверенно](img/assets_img_yellow.svg)    | При идентификации сотрудника получен результат "уверенно".     |
| ![сомнительно](img/assets_img_red.svg)    | При идентификации сотрудника получен результат "сомнительно".  |
| ![оффлайн](img/assets_img_disconnect.png) | Идентификация произведена в режиме оффлайн.                    |
| ![обман](img/assets_img_liveness.svg)     | Предупреждение от системы защиты о возможной подмене лица фотоизображением. |
| ![геометка]()                             | При идентификации не была получена геометка.                   |

## Управление пользователями

Данный раздел предусмотрен для управления пользователями, работающими с данным приложением.

![рис. 11. Users](img/users.png)

В списке ворклогов отображается следующая информация:

* **#**. Идентификационный номер, который автоматически присваивается при добавлении пользователя.
* **E-mail** пользователя, который будет использоваться для входа в систему.
* **Роль** характеризует набор действий, которые доступны пользователю в системе. У каждой роли свои обязанности и ограничения. Поддерживаемые роли:
  * Владелец. Имеет права практически на все в системе. Рекомендуется иметь только одного владельца, чтобы не допускать несанкционированного доступа ко всем данным.
  * Администратор. Управляет пользователями и объектам. Отвечает за инфраструктуру приложения.
  * HR. Управляет сотрудниками, их ворклогами и отчетами
  * Менеджер. Как и HR управляет сотрудниками, но только в рамках настройки иерархии.
  * Аналитики. Работают с ворклогами и отчетами сотрудников
* **Теги**. Набор тегов, назначенных пользователю. Эти теги определяют какие именно объекты и данные, связанные с ними, будут доступны пользователю. См. раздел Теги.

Важно знать, что кроме владельца, у всех пользователей существуют ограничения на доступ к данным, которые управляются с помощью вкладки Доступ в форме изменения пользователем.

<img src="img/users-edit.png" alt="img/users-edit.png" width="400"/>

Для более удобного просмотра и поиска пользователей предусмотрены фильтрация по статусу устройства (Все/Активные/Неактивные), а также поиск по полям пользователя, таким как ФИО и почта.

На данном экране предусмотрены следующие действия:

Добавление пользователя:

1. Вверху справа нажать на кнопку "Добавить".
2. Ввести имя, почту пользователя, выбрать роль и добавить привязку к объектам.
3. Нажать на кнопку "Добавить".

Если нажать на кнопку "Добавить и создать еще", то окно для добавления пользователя не закроется и можно будет добавить еще пользователей.

Если нажать на кнопку "Отмена", то окно закроется и введенная информация не будет сохранена.

Редактирование пользователя:

1. Нажать на пользователя.
2. Изменить данные.
3. Нажать "Сохранить".
    1. Если нажать "Отмена", то изменения не сохранятся.

Удаление пользователя:

При удалении пользователя происходит "мягкое" удаление, то есть пользователь полностью не удаляется, а переходит в статус неактивного.

1. Нажать на пользователя.
2. Нажать кнопку "Удалить"
3. Нажать на "Сохранить".
    1. Если нажать "Отмена", то удаление не произойдёт.
4. Если пользователь уже удален, вместо кнопки "Удалить" отображается кнопка "Восстановить".

Экспорт пользователей:

1. Нажать на кнопку "Экспорт". После этого скачается файл `users.csv`.
